\section{Wstęp}

Wiele systemów występujących w świecie rzeczywistym da się przedstawić
przy pomocy modeli matematycznych.
Sporą część z nich da się między innymi z wizualizować
w formie grafów \cite{ref1,ref3}.
Natomiast wytrawny badacz od razu zauważy tutaj materiał
do przeprowadzania doświadczeń.

Badania zwykle powinniśmy zaczynać od paru definicji.
Ukucia pojęć. Mających na celu ułatwienie nam zrozumienia
natury analizowanego problemu.

Co tak właściwie nazywamy sieciami społecznymi?

\textbf{Sieć społeczna} - to struktura zbudowana
z aktorów/agentów (chociażby osób prywatnych, organizacji, nośników danych)
połączonych różnymi rodzajami więzów, oraz relacji \cite{ref1,ref2}.

Można by rzecz iż jest to dosyć mocno, jeżeli nie wybitnie ogólna definicja. Brakuje w niej szczegółów.

Jednakże właśnie ona jest jedną z najlepiej oddających zagadnienie.
Oczywiście jest to subiektywna opinia, ale niebezpodstawna.

Tak ogólne podejście pozwala nam spojrzeć troszkę szerzej niż mogłaby
nam podpowiadać intuicja laika.
Uwypukla bardzo istotny fakt, mianowicie:
Sieci społeczne to nie tylko facebook czy tweeter.
Jest to dużo szersze zjawisko.

Jak zostało wcześniej wspomniane, sieci społeczne
można łatwo z obrazować w postaci grafów.
Jak się ma taki graf do przytoczonej uprzednio definicji?
Aktorów sieci oznaczamy przy pomocy węzłów,
natomiast krawędzie symbolizują zachodzące między nimi relacje.
Jak na przykład drogi wymiany między nimi danych.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\makebox[\textwidth]{\includegraphics[width=\textwidth]
		{content/data/image01.png}}
	\caption{Sieć społeczna z wizualizowana w postaci grafu \cite{ref2}.}
	\label{image01}
\end{figure}

\subsection{Problem badawczy}

Czy wykorzystując \textbf{algorytmy ewolucyjne} do odnajdowania optymalnych
węzłów początkowych w \textbf{wielowarstwowych sieciach społecznych}
da się uzyskać porównywalnie dobre rezultaty jak w przypadku
innych popularnie stosowanych w tym celu algorytmów?

\subsection{Motywacja pracy}

Temat sieci społecznych został już bardzo szeroko przebadany
pod wieloma różnymi kątami \cite{ref21}.
Wyniki przeróżnych badań możemy znaleźć w szeregu traktujących
o tym publikacji.

Jako że badania w sieciach społecznych bardzo często dotyczą procesów
propagacyjnych, jednym z najpopularniejszych tematów jest właśnie
problem poruszany w tej pracy.

W takim razie skoro mamy już wiele badań na ten temat,
to po co nam kolejne?\newline
Czy jest tu jeszcze tak naprawdę co zgłębiać?

Do całkiem niedawna odpowiedzi na te pytania mogłyby brzmieć
zupełnie inaczej.
Wszystko zmieniło się jednak w momencie w którym pojawiła się nowa teoria.

Sieci społeczne nie są w stanie dostatecznie za modelować
skomplikowanych procesów zachodzących w rzeczywistych środowiskach
\cite{ref22,ref23}.
Są zbyt proste i gubią informacje o bardzo istotnych szczegółach.
Potrzebujemy nowego modelu.
Potrzebujemy sieci uwzględniających wiele płaszczyzn
w obrębie których rozchodzi się informacja.
W ten właśnie sposób został powołanych do życia
koncept modelu wielowarstwowych sieci społecznych \cite{ref5,ref6}.

Szybko okazało się że stare reguły nie zawsze chcą współgrać
z nowym środowiskiem.
Niektóre algorytmy trzeba było dostosować.
Inne kompletnie przestały się nadawać do użycia
w nowych warunkach.
Oraz pojawiły się nowe, zupełnie nie znane wcześniej problemy.

Okazało się że powstała ogromna potrzeba
nie tylko przeprowadzenia nowych badań,
ale również ponowienia wcześniejszych
\cite{ref24,ref25,ref26,ref27,ref28,ref29}.
Wszystko dla celu dogłębnego zrozumienia
zasad rządzących nowym środowiskiem.

Dobór ziaren, czy inaczej węzłów początkowych ma bardzo duże znaczenie
dla całego zjawiska rozprzestrzeniania się informacji w sieci.

Wyobraźmy sobie dom na błotnistej ziemi bez solidnych fundamentów.
Wybór punktów wejściowych można rozumieć jako ich odpowiednik.
Bardzo ważne jest aby dobrze zacząć.

Właśnie dlatego dobór węzłów początkowych stał się ponownie
tak ciekawym i gorącym tematem.

\pagebreak

\subsection{Plan pracy}

W kolejnych rozdziałach zostanie trochę przybliżony temat
sieci społecznych.

Na początek znajdziemy parę słów o klasycznych sieciach społecznych
oraz o mechanizmach w nich występujących.

W dalszej części skupimy się głównie na procesach propagacyjnych.
Omówione zostaną tu między innymi najpopularniejsze modele
rozprzestrzeniania się bytów po sieci.

Następnie postaramy się wskazać na kilka najważniejszych
problemów jakie pojawiły się z nadejściem
modelów złożonych z wielu warstw.

Przyjdzie również pora na bardziej rzeczowe omówienie
problemu doboru węzłów początkowych.
Jak również algorytmów wykorzystywanych
do ich poszukiwań.

Pojawi się również parę słów na temat algorytmów ewolucyjnych.
Zwanych również genetycznymi.
Ponieważ zostaną one zastosowane jako jedna
z metod doboru węzłów początkowych.

No i oczywiście na koniec \textit{crème de la crème},
czyli przedstawienie wyników przeprowadzonych badań
oraz wydedukowane na ich podstawie wnioski.

